---
title: "25. Tworzenie poleceń"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 1

description: "Vim jest edytorem, którego zastosowania możesz rozszerzyć. Jesteś
w stanie wziąć sekwencję poleceń, których często używasz, zamienić w nowe
polecenie, albo przedefiniować istniejące polecenie. Autokomendy pozwalają na
wykonywanie poleceń automatycznie."

---

## 25.1 Mapowanie klawiszy

Proste mapowania zostały wyjaśnione w sekcji [5.3 Proste mapowania]({{< ref
"usr_05#53-proste-mapowania" >}}). Zasada jest taka, że pewna sekwencja
klawiszy jest przetłumaczona na inną sekwencję klawiszy. To bardzo prosty, ale
potężny mechanizm.

Najprostszą formą jest to, że jeden klawisz jest mapowany do sekwencji
klawiszy. Ponieważ klawisze funkcyjne, z wyjątkiem `<F1>`, nie mają
predefiniowanego znaczenia w Vimie są dobrym wyborem do mapowania:

```
:map <F2> GoData: <Esc>:read !date<CR>kJ
```

Widać tu jak wykorzystane są trzy tryby. Po przejściu do ostatniej linii --
`G`, komenda `o` otwiera nową linię i zaczyna *tryb Insert*. Wyraz "Data:
" zostaje wstawiony i `<Esc>` kończy *tryb Insert*.

Zauważ użycie specjalnych klawiszy wewnątrz nawiasów trójkątnych `<>`. Jest to
notacja nawiasów trójkątnych. Wpisujesz je jako oddzielne znaki, a nie
wciskając odpowiedni klawisz. Dzięki temu mapowania są bardziej czytelne
i możesz przekopiować tekst bez problemów.

Znak `:` przenosi Vima do linii poleceń. Polecenie `:read !date` odczytuje
wynik polecenia `date` i wstawia go poniżej bieżącej linii. `<CR>` jest
konieczne do wykonania polecenia `:read`.

W tym momencie tekst wygląda tak:

```
Data:
nie lut 16 00:18:22 CET 2003
```

Teraz `kJ` przenosi kursor jedną linię w górę i łączy obie linie.

Żeby zdecydować, których klawiszy możesz użyć do mapowań zobacz
[`map_which_keys` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/map.html#map-which-keys).

### Mapowanie i tryby

Polecenie `:map` definiuje remapowania dla klawiszy w *trybie Normal*. Możesz
także definiować mapowania dla innych trybów. Na przykład, `:imap` odnosi się
do *trybu Insert*. Możesz użyć go do wstawienia daty poniżej kursora:

```
:imap <F2> <CR>Data: <Esc>:read !date<CR>kJ
```

Wygląda prawie tak samo jak mapowanie dla `<F2>` w *trybie Normal*, tylko
początek jest inny. Mapowanie `<F2>` dla *trybu Normal* istnieje cały czas.
Dzięki temu możesz mapować klawisze różnie w zależności od trybu.

Zauważ, że mimo początku w *trybie Insert*, mapowanie kończy się w *trybie
Normal*. Jeśli chcesz by kończyło się w *trybie Insert*, dodaj `a` do
mapowania.

Tutaj jest przegląd poleceń `map` i trybów w jakich pracują:

| Polecenie | Opis trybu
|-----------|----------------------------------
| `:map`    | Normal, Visual i Operator-pending
| `:vmap`   | Visual
| `:nmap`   | Normal
| `:omap`   | Operator-pending
| `:map!`   | Insert i linia poleceń
| `:imap`   | Insert
| `:cmap`   | Linia poleceń

*Tryb operator-pending* występuje wtedy kiedy wpiszesz znak operatora, takiego
jak `d` lub `y` i oczekuje się od ciebie wydania komendy ruchu lub obiektu
tekstowego. Stąd kiedy wpisujesz `dw`, `w` jest wprowadzane w *trybie
operator-pending*.

Przypuśćmy, że chcesz zdefiniować `<F7>`, tak że polecenie `d<F7>` usuwa blok
w programie C (tekst zamknięty w nawiasach klamrowych, `{}`). Podobnie `y<F7>`
mogłoby yankować blok programu do bezimiennego rejestru. To co potrzebujesz to
zdefiniować `<F7>` tak by wybierał bieżący blok programu. Możesz to zrobić
nstępującym poleceniem:

```
:omap <F7> a{
```

W ten sposób `<F7>` wybiera blok `a{` w *trybie operator-pending*, tak jak to
wpisałeś. Użyteczne mapowanie jeśli wpisanie { na twojej klawiaturze jest
trochę kłopotliwe.

### Lista mapowań

Żeby zobaczyć zdefiniowane mapowania użyj `:map` bez argumentów lub jeden
z wariantów, który uwzględnia tryb w jakim pracuje. Wynik powinien wyglądać
mniej więcej tak:

```
          _g           :call MyGrep(1)<CR>
v  <F2>                :s/^/> /<CR>:noh<CR>``
n  <F2>                :.,$s/^/> /<CR>:noh<CR>``
         <xHome>       <Home>
         <xEnd>        <End>
```

Pierwsza kolumna listy pokazuje, w którym trybie działa mapowanie. `n` dla
*trybu Normal*, `i` dla *Insert*, itd. Puste miejsce jest użyte dla mapowania
zdefiniowanego przez `:map` i działającego w *trybach Normal* i *Visual*.

Listowanie mapowań przydaje się do sprawdzenia czy mapowanie rozpoznało
specjalne klawisze w nawiasach `<>` (działa tylko jeśli działa kolor). Na
przykład kiedy `<Esc>` jest podświetlone oznacza znak escape. Kiedy ma ten sam
kolor co reszta tekstu jest to pięć znaków.

### Remapowanie

Wynik mapowania jest przeszukiwany pod względem innych mapowań, które mogą być
w nim zawarte. Na przykład mapowanie `<F2>` z przykładu powyżej może być
skrócone do:

```
:map <F2> G<F3>
:imap <F2> <Esc><F3>
:map <F3>  oData: <Esc>:read !date<CR>kJ
```

Dla *trybu Normal* `<F2>` jest tak zmapowany by przeszedł do ostatniej linii,
a potem zachowywał się tak jakby naciśnięto `<F3>`. W *trybie Insert* `<F2>`
wychodzi z *trybu Insert* przez `<Esc>`, a potem też używa `<F3>`. Na końcu
`<F3>` jest mapowane do wykonania właściwej pracy.

Przypuśćmy, że rzadko używasz *trybu Ex* i chcesz użyć komendy `Q` do
formatowania tekstu (tak było w starszych wersjach Vima):

```
:map Q gq
```

Ale w rzadkich przypadkach chcesz użyć *trybu Ex*. Zmapuj `gQ` do `Q`, tak więc
możesz ciągle przejść w *tryb Ex:*

```
:map gQ Q
```

Teraz kiedy wpiszesz `gQ` jest zmapowane do `Q`. Jak na razie nieźle. Ale `Q`
jest zmapowane do `gq` i dlatego wpisanie `gQ` daje w rezultacie `gq` i ciągle
nie możesz się dostać do *trybu Ex*.

Aby uniknąć ponownego mapowania klawiszy użyj komendy `:noremap`:

```
:noremap gQ Q
```

Teraz Vim wie, że nie powinien sprawdzać czy `Q` jest do czegoś zmapowane. Dla
każdego trybu jest podobne polecenie:

| Polecenie   | Tryb
|-------------|----------------------------------
| `:noremap`  | Normal, Visual i Operator-pending
| `:vnoremap` | Visual
| `:nnoremap` | Normal
| `:onoremap` | Operator-pending
| `:noremap!` | Insert i linia poleceń
| `:inoremap` | Insert
| `:cnoremap` | Linia poleceń

### Mapowanie rekursywne

Kiedy mapowanie uruchamia samo siebie pętla może trwać wiecznie. Można tego
użyć do powtarzania akcji nieskończoną ilość razy.

Przykład: masz listę plików, które zawierają numer wersji w pierwszej linii.
Otwierasz te pliki `vim *.txt`. Edytujesz teraz pierwszy plik. Zdefiniuj
mapowanie:

```
:map ,, :s/5.1/5.2/<CR>:wnext<CR>,,
```

Teraz wpisz `,,` uruchamiając mapowanie. Zamienia ono `5.1` na \"`5.2`\"
w pierwszej linii. Potem wykonuje `:wnext` zapisując plik i przechodząc do
następnego. Mapowanie kończy się na `,,`. To znowu uruchamia to samo mapowanie,
które wykonuje zamianę, itd.

Pętla trwa dopóki nie napotka błędu. W tym wypadku będzie to gdy dojdziesz do
pliku, w którym polecenie `:substitute` nie znajdzie `5.1`. Możesz wtedy wpisać
`5.1` i kontynuować przez wciśnięcie `,,`. Może też zawieść `:wnext` ponieważ
znajdziesz się w ostatnim pliku na liście.

Kiedy mapowanie napotka błąd w połowie drogi, reszta nie jest wykonywana.
`CTRL-C` przerywa mapowanie (`CTRL-Break` w MS-Windows).

### Usuwanie mapowań

Do usuwania mapowań służy polecenie `:unmap`. Znowu, tryb jakiego dotyczy
usuwanie mapowań zależy od użytego polecenia:

| Polecenie | Tryb
|-----------|----------------------------------
| `:unmap`  | Normal, Visual i Operator--pending
| `:vunmap` | Visual
| `:nunmap` | Normal
| `:ounmap` | Operator--pending
| `:unmap!` | Insert i linia poleceń
| `:iunmap` | Insert
| `:cunmap` | Linia poleceń

Jest trik, który służy do zdefiniowania mapowania, które działa w *trybach
Normal* i *Operator-pending*, ale nie w *trybie Visual*. Najpierw zdefiniuj je
dla wszystkich trzech, a potem usuń je z *trybu Visual*:

```
:map <C-A> /---><CR>
:vunmap <C-A>
```

Zauważ, że pięć znaków `<C-A>` oznacza pojedyncze wciśnięcie `CTRL-A`.

Żeby usunąć wszystkie mapowania użyj polecenia `mapclear`. Teraz jesteś
w stanie odgadnąć jego wariacje dla różnych trybów. Uważaj z tym poleceniem,
nie może być cofnięte.

### Znaki specjalne

Polecenie `:map` może poprzedzać inne polecenie. Znak `|` oddziela dwa
polecenia. Oznacza to także, że `|` nie może być użyty wewnątrz polecenia
`:map`. Możesz ten znak włączyć używając zamiast niego `<Bar>` (pięć znaków):

```
:map <F8> :write <Bar> !checkin %<CR>
```

Ten sam problem dotyczy polecenia `:unmap`, na dodatek musisz uważać na zbędne
spacje. Te dwa polecenia są różne:

```
:unmap a | unmap b
:unmap a| unmap b
```

Pierwsze polecenie próbuje usunąć mapowanie `a ` ze spacją na końcu.

Do mapowania spacji użyj `<Space>` (siedem znaków):

```
:map <Space> W
```

Dzięki temu wciśnięcie spacji przeniesie kursor o jeden WYRAZ *(WORD)* do
przodu.

Nie jest możliwe dodanie komentarza po mapowaniu ponieważ znak `"` jest
uznawany za część mapowania.

### Mapowania i skróty

Skróty są bardzo podobne do mapowań w *trybie Insert*. Argumenty są traktowane
w ten sam sposób. Główna różnica leży w sposobie uruchamiania. Skrót jest
uruchamiany przez wpisanie nie-wyrazowego znaku za wyrazem. Mapowanie jest
uruchamiane po wpisaniu ostatniego znaku.

Inną różnicą jest to, że znaki, które wpisujesz w skrócie są wprowadzane do
tekstu kiedy je wpisujesz. Kiedy skrót jest uruchomiony znaki te zostaną
usunięte i zastąpione przez to co zostało zdefiniowane. Kiedy wpisujesz znaki
w mapowaniu nic nie jest wprowadzane dopóki nie wpiszesz ostatniego znaku,
który uruchomi mapowanie. Jeśli jest ustawiona opcja `'showcmd'` wpisywane
znaki są widoczne w ostatniej linii okna Vima.

Wyjątkiem jest sytuacja gdy mapowanie jest wieloznaczne. Przypuśćmy, że
zrobiłeś dwa mapowania:

```
:imap aa foo
:imap aaa bar
```

Teraz kiedy wpiszesz `aa`, Vim nie wie czy powinien zastosować pierwsze czy
drugie mapowanie. Czeka na inny znak do wpisania. Jeśli będzie to `a` zostanie
uruchomione drugie mapowanie i wynikiem będzie `bar`. Jeśli spacja pierwsze
mapowanie znajdzie zastosowanie i na ekranie znajdą się `foo`, i spacja.

### Dodatkowo\...

Słowa kluczowego `<script>` można użyć by mapowanie było lokalne dla skryptu.
Zobacz `:map-<script>`.

Słowa kluczowego `<buffer>` można użyć by mapowanie było lokalne dla
określonego bufora. Zobacz `:map-<buffer>`.

Słowa kluczowego `<unique>` można użyć by nowe mapowanie nie było możliwe jeśli
już istnieje. W innym wypadku nowe mapowanie po prostu nadpisze stare. Zobacz
`:map-<unique>`.

Żeby klawisz nic nie robił, zmapuj go do `<Nop>` (pięć znaków). W ten sposób
klawisz `<F7>` nie będzie nic robił:

```
:map <F7> <Nop>| map! <F7> <Nop>
```

Nie może być spacji po `<Nop>`.

## 25.2 Definiowanie komend linii poleceń

Vim pozwala na definiowanie własnych poleceń. Wykonujesz te polecenia dokładnie
tak jak każde inne polecenie *trybu linii poleceń*.

Do zdefiniowania polecenia użyj `:command`:

```
:command DeleteFirst 1delete
```

Teraz kiedy wydasz polecenie `:DeleteFirst` Vim wykona `:1delete`, które usuwa
pierwszą linię.

{{< alert color="info" >}}
Polecenia użytkownika muszą zaczynać się wielką literą. Nie możesz użyć `:X`,
`:Next` i `:Print`. Nie można użyć podkreślenia! Cyfry są dozwolone, ale ich
użycie nie jest zalecane. Polskie znaki diakrytyczne są niedozwolone.
{{< /alert >}}

Listę poleceń użytkownika uzyskasz dzięki:

```
:command
```

Tak samo jak polecenia wbudowane, polecenia użytkownika mogą być skrócone.
Wystarczy wpisać tylko tyle liter ile wymagane jest do odróżnienia jednego
polecenia od innego. Uzupełnianie linii poleceń też tu działa.

### Liczba argumentów

Polecenia użytkownika mogą pobierać argumenty. Liczba argumentów musi być
określona przez opcję `-nargs`. Na przykład polecenie `:DeleteFirst` nie
pobiera argumentów, tak więc możesz je zdefiniować tak:

```
:command -nargs=0 DeleteFirst 1delete
```

Jednak ponieważ zero argumentów jest ustawione domyślnie nie musisz dodawać
`-nargs=0`. Inne wartości `-nargs` to:

| Wartość    | Opis
|------------|----------------------------
| `-nargs=0` | Brak argumentów
| `-nargs=1` | Jeden argument
| `-nargs=*` | Dowolna liczba argumentów
| `-nargs=?` | Zero lub jeden argument
| `-nargs=+` | Jeden lub więcej argumentów

### Używanie argumentów

Wewnątrz definicji polecenia argumenty są reprezentowane przez słowo kluczowe
`<args>`:

```
:command -nargs=+ Powiedz :echo "<args>"
```

Teraz kiedy wpiszesz:

```
:Powiedz Witaj świecie
```

Vim odpowiada `Witaj świecie`. Jednak jeśli dodasz podwójny cudzysłów to nie
zadziała. Na przykład:

```
:Powiedz mu "Witaj"
```

Żeby znaki specjalne zostały zamienione w łańcuch, odpowiednio użyte jako
wyrażenie, użyj `<q-args>`:

```
:command -nargs=+ Powiedz :echo <q-args>
```

Teraz powyższe polecenie `:Powiedz` będzie równoważne:

```
:echo "mu \"Witaj\""
```

Słowo kluczowe `<f-args>` zawiera te same informacje co `<args>`, z wyjątkiem
tego, że są one w formacie odpowiednim do użycia w wywoływaniu funkcji. Na
przykład:

```
:command -nargs=* ZrobTo :call Funkcja(<f-args>)
:ZrobTo a b c
```

Wykona polecenie:

```
:call Funkcja("a", "b", "c")
```

### Zasięg

Niektóre polecenia mogą pobrać zasięg jako argument. Jednak żeby Vim o tym
wiedział musisz mu o tym powiedzieć określając argument `-range`. Jego wartości
mogą być następujące:

| Argument         | Opis
|------------------|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
| `-range`         | Zasięg jest dozwolony: domyślnie bieżąca linia.
| `-range=%`       | Zasięg jest dozwolony: domyślnie cały plik.
| `-range={count}` | Zasięg jest dozwolony: ostatni numer w nim jest użyty jako pojedyncza liczba, która domyślnie jest równa `{count}`

Kiedy zasięg jest określony, słowa kluczowe `<line1>` i `<line2>` to wartości
pierwszej i ostatniej linii w zasięgu. Na przykład, następujące polecenie
definiuje polecenie `SaveIt`, które zapisuje określony zasięg do pliku
`save_file`:

```
:command -range=% SaveIt :<line1>,<line2>write! save_file
```

### Inne opcje

Parę innych opcji i ich słowa kluczowe:

| Opcje             | Opis
|-------------------|----------------------------------------------------------
| `-count={liczba}` | Polecenie może pobrać mnożnik, którego domyślną wartością jest `{liczba}`. Ostateczny mnożnik dostępny jest przez słowo kluczowe `<count>`.
| `-bang`           | Możesz użyć `!`. Jeśli obecny, użycie `<bang>` będzie równoznaczne `!`.
| `-register`       | Możesz określić rejestr. (Domyślnie nienazwany rejestr.) Nazwa rejestru dostępna jest przez `<reg>` (`aka <register>`).
| `-complete={typ}` | Typ uzupełniania linii poleceń. Zobacz `:command-completion` by uzyskać listę możliwych wartości.
| `-bar`            | Po poleceniu może wystąpić `|` i inne polecenie albo `"` i komentarz.
| `-buffer`         | Polecenie jest dostępne tylko dla bieżącego bufora.

Do dyspozycji masz także słowo kluczowe `<lt>`. Oznacza ono znak `<`. Użyj go
do uniknięcia specjalnego znaczenia elementów ujętych w `<>`.

### Redefiniowanie i usuwanie

To samo polecenie redefiniujesz używając argumentu`!`:

```
:command -nargs=+ Powiedz :echo "<args>"
:command! -nargs=+ Powiedz :echo <q-args>
```

Do usuwania poleceń użytkownika służy `:delcommand`. Wymagany jest pojedynczy
argument, którym jest nazwa polecenia:

```
:delcommand ZachowajTo
```

Aby usunąć wszystkie polecenia użytkownika:

```
:comclear
```

**Uwaga:** to polecenie nie może być cofnięte!

Więcej szczegółów o poleceniach użytkownika w podręczniku encyklopedycznym:
[`user-commands` *(en)*](https://neovim.io/doc/user/map.html#user-commands).

## 25.3 Autokomendy

Autokomenda to polecenie, które jest wykonywane automatycznie w odpowiedzi na
pewne wydarzenie, takie jak odczytanie pliku lub jego zapisanie, albo zmiana
bufora. Poprzez autokomendy można zmusić Vima na przykład do edycji
skompresowanych plików. W ten sposób używa się wtyczki [`gzip`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/pi_gzip.html#gzip).

Autokomendy to bardzo potężne narzędzie. Użyte z rozwagą pozwolą na
zautomatyzowanie wielu czynności. Użyte bezmyślnie spowodują wiele problemów.

Przypuśćmy, że chcesz wymienić znacznik daty na końcu pliku za każdym razem
kiedy plik jest zapisywany. Najpierw napisz funkcję:

```
:function WstawDate()
:  $delete
:  read !date
:endfunction
```

Chcesz wywoływać tę funkcję za każdym razem, tuż przed tym kiedy plik jest
zapisywany. Zrób tak:

```
:autocmd FileWritePre *  call DateInsert()
```

`FileWritePre` to wydarzenie *(event)*, które uruchomi autokomendę: tuż przed
zapisaniem pliku *(pre writing a file)*. `*` to wzorzec, który dopasowuje nazwę
pliku. W tym wypadku pasują wszystkie pliki.

Mając to polecenie ustawione kiedy wpiszesz `:write`, Vim sprawdzi pasujące
autokomendy `FileWritePre` i wykona je, a dopiero potem wykona `:write`.

Ogólna forma polecenia `:autocmd` to:

```
:autocmd [grupa] {zdarzenia} {wzorzec-pliku} [nested] {polecenie}
```

Nazwa `[grupa]` jest opcjonalna. Używana do zarządzania i wywoływania poleceń
([więcej o tym później]({{< ref "usr_40#grupy" >}})). Parametr `{zdarzenia}` to
lista wydarzeń (oddzielonych przecinkami), które uruchamiają polecenie.

`{wzorzec-pliku}` to nazwa pliku, zazwyczaj z kwantyfikatorami. Na przykład
użycie z `*.txt` powoduje wykonanie autokomendy na wszystkich plikach
kończących się na `.txt`. Opcjonalna flaga `[nested]` pozwala na zagnieżdżanie
autokomend (zobacz poniżej), a na końcu `{polecenie}` to polecenie do
wykonania.

### Zdarzenia

Jednym z najbardziej przydatnych zdarzeń jest `BufReadPost`. Uruchamiane jest
w momencie otwierania nowego pliku. Używane powszechnie do ustawiania wartości
opcji. Wiesz na przykład, że pliki `*.gsm` są plikami GNU asemblera. Żeby
ustawić prawidłowo podświetlanie składni zdefiniuj autokomendę:

```
:autocmd BufReadPost *.gsm  set filetype=asm
```

Jeśli Vim jest w stanie wykryć typ pliku ustawi opcję `'filetype'` za ciebie.
To uruchamia wydarzenie `Filetype`. Użyj go do zrobienia czegoś przy edycji
określonego typu pliku. Na przykład załaduj listę skrótów dla plików
tekstowych:

```
:autocmd Filetype text  source ~/.vim/abbrevs.vim
```

Otwierając nowy plik, możesz przekonać Vima by wstawiał szkielet pliku:

```
:autocmd BufNewFile *.[ch]  0read ~/skeletons/skel.c
```

Zobacz w `autocmd-events` kompletną listę zdarzeń.

### Wzorce

Argument `{wzorzec-pliku}` to właściwie oddzielona przecinkami lista wzorców
plików. Na przykład: `*.c,*.h` dopasowuje pliki kończące się na `.c` i `.h`.

Działają tu zwykłe kwantyfikatory nazw plików. Najważniejsze i najczęściej
używane to:

| Argument | Znaczenie
|----------|----------------------------------------
| `*`      | Dopasuj dowolny znak dowolną ilość razy
| `?`      | Dopasuj dowolny znak raz
| `[abc]`  | Dopasuj znak `a`, `b` lub `c`
| `.`      | Dopasowuje kropkę
| `a{b,c}` | Dopasowuje `ab` i `ac`

Jeśli wzorzec zawiera slash (`/`) Vim porówna nazwy katalogów. Bez slasha tylko
ostatnia część nazwy pliku jest brana pod uwagę. Na przykład, `*.txt` pasuje do
`/home/biep/readme.txt`. Wzorzec `/home/biep/*` też by to dopasował. Ale
`home/foo/*.txt` już nie.

Włączając slash, Vim dopasowuje wzorzec zarówno do pełnej ścieżki pliku
(`/home/biep/readme.txt`) i relatywnej (np.: `biep/readme.txt`).

{{< alert color="info" >}}
Pracując na systemach, które używają backslasha jako separatora (np.:
MS--Windows) cały czas używaj ciachów w autokomendach. W ten sposób łatwiej
jest pisać wzorce, ponieważ backslashe mają znaczenie specjalne. Dzięki temu
autokomendy są też przenośne na inne systemy.
{{< /alert >}}

### Usuwanie

Do usunięcia autokomendy użyj tego samego polecenia, które autokomendę
definiowało, ale opuść `{polecenie}` na końcu i użyj `!`. Przykład:

```
:autocmd! FileWritePre *
```

Usunie wszystkie autokomendy dla wydarzenia `FileWritePre`, które używały
wzorca `*`.

### Listowanie

Listę aktualnie zdefiniowanych autokomand otrzymasz dzięki poleceniu:

```
:autocmd
```

Lista może być bardzo długa, szczególnie jeśli używasz wykrywania typu pliku.
Żeby wylistować tylko część komend określ grupę, wydarzenie i/lub
wzorzec-pliku. Na przykład, żeby otrzymać listę wszystkich autokomend
`BufNewFile`:

```
:autocmd BufNewFile
```

Lista wszystkich autokomend dla wzorca `*.c`:

```
:autocmd * *.c
```

Użycie `*` dla wydarzenia wylistuje wszystkie wydarzenia. Listę wszystkich
autokomend dla grupy `cprograms`:

```
:autocmd cprograms
```

### Grupy

Opcja `{grupa}` użyta w czasie definiowania autokomendy grupuje powiązane ze
sobą autokomendy. Można tego użyć, na przykład, do usunięcia wszystkich
autokomend z jednej grupy.

Definiując kilka autokomend dla pewnej grupy użyj polecenia `:augroup`. Na
przykład zdefiniuj autokomendy dla programów C:

```
:augroup cprograms
:  autocmd BufReadPost *.c,*.h :set sw=4 sts=4
:  autocmd BufReadPost *.cpp   :set sw=3 sts=3
:augroup END
```

Robi to samo co:

```
:autocmd cprograms BufReadPost *.c,*.h :set sw=4 sts=4
:autocmd cprograms BufReadPost *.cpp   :set sw=3 sts=3
```

Do usunięcia wszystkich autokomend z grupy `cprograms` służy:

```
:autocmd! cprograms
```

### Zagnieżdżanie

Generalnie komendy wykonane jako rezultat autokomendy nie spowodują powstania
nowych wydarzeń. Jeśli czytasz plik w odpowiedzi na wydarzenie
`FileChangedShell` nie uruchomi to autokomendy, która włączyłaby na przykład
składnię. Żeby uruchomić takie wydarzenia musisz dodać argument `nested`:

```
:autocmd FileChangedShell * nested  edit
```

### Autokomendy

Jest możliwe uruchomienie autokomendy przez udawanie, że wystąpiło pewne
wydarzenie. Wygodne jeśli jedna autokomenda uruchamia inną. Przykład:

```
:autocmd BufReadPost *.new  execute "doautocmd BufReadPost " . expand("<afile>:r")
```

Definiuje autokomendę, która jest uruchamiana przy otwieraniu nowego pliku.
Nazwa pliku musi kończyć się na `.new`. Polecenie `:execute` rozwija wyrażenie
dla uformowania nowego polecenia i jego wykonania. Otwierając plik
`tryout.c.new` wykonywane polecenie będzie wyglądać tak:

```
:doautocmd BufReadPost tryout.c
```

Funkcja `expand()` pobiera argument `<afile>`, który oznacza nazwę pliku, dla
którym autokomenda była wykonywana i pobiera nazwę pliku bez ostatniego członu
przez `:r`.

`:doautocmd` wykonywana jest na bieżącym buforze. Polecenie `:doautoall` działa
tak samo jak `:doautocmd` z wyjątkiem tego, że jest wykonywana na wszystkich
buforach.

### Polecenia trybu normal

Polecenia wykonywane przez autokomendy są poleceniami linii poleceń. Jeśli
chcesz użyć komend *trybu Normal* musisz użyć polecenia `:normal`. Przykład:

```
:autocmd BufReadPost *.log normal G
```

Dzięki tej komendzie kursor skoczy do ostatniej linii plików `*.log` kiedy je
otworzysz.

Użycie polecenia `:normal` może stworzyć kilka problemów. Przede wszystkim
upewnij się, że argument jest kompletnym poleceniem, włączając wszystkie
argumenty. Kiedy używasz `i` do przejścia w *tryb Normal* musisz dołączyć też
`<Esc>` do opuszczenia tego trybu. Jeśli używasz `/` musi być `<CR>` do
wykonania poszukiwania.

Polecenie `:normal` używa całego tekstu jaki po nim nastąpi jako komendy.
Dlatego nie może być `|` i kolejnego polecenia. Żeby to obejść, umieść
polecenie `:normal` wewnątrz `:execute`. Dzięki temu możliwe jest także wygodne
umieszczenie niedrukowalnych znaków. Przykład:

```
:autocmd BufReadPost *.chg execute "normal ONew entry:\<Esc>" |
  \ 1read !date
```

Widać tu też użycie backslasha do złamania długich poleceń w więcej linii.
Można tego używać w skryptach Vima (ale nie w linii poleceń).

Czasami chcesz by autokomenda robiła coś skomplikowanego, skakanie po pliku
i powrót do oryginalnej pozycji możesz chcieć przywrócić widok pliku. Zobacz
przykład: [`restore-position`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/tips.html#restore-position).

### Ignorowanie zdarzeń

Czasami nie chcesz uruchamiać autokomendy. Opcja `'eventignore'` zawiera listę
wydarzeń, które będą całkowicie ignorowane. W przykładzie poniżej będą
ignorowane wydarzenia wejścia i wyjścia z okna:

```
:set eventignore=WinEnter,WinLeave
```

Żeby zignorować wszystkie wydarzenia użyj polecenia:

```
:set eventignore=all
```

Powrót do normalnego zachowania:

```
:set eventignore=
```

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
